%\section*{סינדרין}

\begin{frame}<1>[label=aragorn]
	\only<1>{\frametitle{קטע קריאה! \twemoji{🥳}}}
	\only<2->{\frametitle{קטע קריאה! \twemoji{👑}}}
	\begin{cymraeg}
		\only<1>{\mbox{[…]}}
		\only<2->{\alert<2>{Elessar Telcontar: Aragorn Arathornion Edhelharn, aran Gondor ar Arnor ar}}
		Hîr i \alert<3>{Mbair} Annui, anglennatha i \alert<3>{Varanduiniant} erin \alert<3>{dolothen} Ethuil, egor ben genediad \alert<3>{Drannail} erin Gwirith edwen.
		Ar e aníra ennas suilannad \alert<3>{\alert<5>{mhellyn}} în \alert<3>{phain}: edregol e aníra tírad i \alert<3>{Cherdir} Perhael (i sennui Panthael estathar aen) \alert<4>{Condir i \alert<3>{Drann}}, ar Meril bess dîn, ar Elanor, Meril, Glorfinniel, ar Eirien sellath dîn; ar Iorhael, Gelir, Cordof, ar Baravorn, ionnath dîn.
		A \alert<3>{Pherhael} ar am Meril suilad uin aran
		\only<1>{\mbox{[…]}}%
		\only<2->{\alert<2>{o Minas Tirith nelchaenen ned Echuir.}}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\darkimageframe{media/sindarin/elves-lee.jpg}%http://www.timbenjaminart.com/benjie/interesting_stuff/lord_of_the_rings/alan_lee_lord_of_the_rings/images/lee03_jpg.jpg


\againframe<2>{aragorn}


\darkimageframe{media/sindarin/aragorn.jpg}


%\begin{frame}
%	\begin{cymraeg}
%		\begingl[everyglc=\fontspec{Open Sans Hebrew Light}]
%			\gla
%				Elessar Telcontar:
%				Aragorn Arathornion Edhelharn,
%				aran Gondor ar Arnor ar Hîr i Mbair Annui,
%				anglennatha i Varanduiniant erin dolothen Ethuil,
%				egor ben genediad Drannail erin Gwirith edwen.//
%			\glb[everyglb=\latinlightfont]
%				Elessar Telcontar:
%				Aragorn {ap Arathorn} Eddelharn,
%				brenin Gondor ac Arnor ac Arglwydd y Gwledydd Gorllewin,
%				â at {Bont Farandwyn} {ar yr} wythfed Gwanwyn,
%				neu yng nghyfrif {y Sir} {ar yr} Ebrill ail.//
%			\glc
%				\Pn{} \Pn{}
%				\Pn{} \Pn.\gram{patronym} \Pn{}
%				מלך \Pn{} ו־ \Pn{} ו־ אדון \Def{} \Nas{}\textbackslash{}ארץ\textbackslash{}\Pl{} מערבי//
%				% {} {}
%				% {} \Pn.\gram{patronym} {}//
%				% מלך ~ ו־ ~ ו־ אדון \Def{} \Nas{}\textbackslash{}ארץ\textbackslash{}\Pl{} מערבי//
%		\endgl
%	\end{cymraeg}
%\end{frame}

\begin{frame}<1>[label=sindarin-structure]{על מה נדבר?}
	\begin{itemize}
		\item <alert@2> שפה, יופי ויצירה אומנותית
		\item נקודות להשוואה בין וולשית וסינדרין:
			\begin{itemize}
				\item <alert@3> פונולוגיה
				\item <alert@4> מוטציות
				\item <alert@5> ריבוי באפופוניה
				\item <alert@6> סמיכות
				\item <alert@7> שינויים לשוניים
				\item <alert@8> דמיון לקסיקלי
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\againframe<2>{sindarin-structure}


\begin{frame}[t]{אֶאוּפוֹנְיה, פונאסתטיקה ויצירה לשונית וספרותית}
	\small
	שלושה מאמרים מהקובץ \href{http://libgen.rs/book/index.php?md5=03DBCD192CC639BF6661759375708F1D}{\L{The Monsters and the Critics and other essays}}:

	\begin{tabular}{lr}
		על וולשית, אנגלית ואסתטיקה לשונית. & \L{English and Welsh}\\
		על האומנות של יצירת שפות. & \L{A Secret Vice}\\
		\begin{minipage}[t]{\textwidth-\widthof{English and Welsh}-2em}
			על סיפורי פיות, \L{Faërie} ובריאה משנית.\par
			\footnotesize בהקשר הזה, כדאי גם לקרוא את הסיפור המקסים \href{http://www.ae-lib.org.ua/texts-c/tolkien__leaf_by_niggle__en.htm}{\L{Leaf by Niggle}}, שתורגם לעברית בספר „עץ ועלה” על ידי מיכל אלפון בהוצאת זמורה ביתן.
		\end{minipage} & \L{On Fairy-Stories}
	\end{tabular}

	\vfill{}

	\begin{cymraeg}
		\only<1>{%
			\scriptsize
			Most English-speaking people, for instance, will admit that \textit{cellar door} is ‘beautiful’, especially if dissociated from its sense (and from its spelling). More beautiful than, say, \textit{sky}, and far more beautiful than \textit{beautiful}. Well then, in Welsh for me \textit{cellar doors} are extraordinarily frequent, and moving to the higher dimension, the words in which there is pleasure in the contemplation of the association of form and sense are abundant.

			\begin{flushright}
				— \textit{English and Welsh}
			\end{flushright}
		}%
		\only<2>{%
			\footnotesize
			Nobody believes me when I say that my long book is an attempt to create a world in which a form of language agreeable to my personal aesthetic might seem real.
			But it is true.
			
			\begin{flushright}
				— From a letter to Christopher Tolkien (\#205), 1958/02/21\\
				\textit{The Letters of J.\ R.\ R.\ Tolkien}
			\end{flushright}
		}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<3>{sindarin-structure}


\begin{frame}
	\only<1>{\frametitle{עיצורים בוולשית}}
	\only<2>{\frametitle{עיצורים בסינדרין}}
	\small
	\newcommand{\welshonly}[1]{\only<1>{#1}\only<2>{\textcolor{lightgray}{#1}}}
	\begin{columns}
		\column{\dimexpr\paperwidth-10pt}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lcccccccccccccccccc}
				&
				\multicolumn{2}{c}{\tiny דו־שפתי} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny שפתי־שיני} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny שיני} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny מכתשי} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny בתר־מכתשי} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny חיכי} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny וילוני} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny ענבלי} &
				\multicolumn{2}{c}{\tiny סדקי}\\
				\midrule
				\tiny פוצץ      & \IPA{p} & \IPA{b} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{t} & \IPA{d} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{k} & \IPA{g}\\
				\tiny אפי       & \welshonly{\IPA{m̥}} & \IPA{m} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \welshonly{\IPA{n̥}} & \IPA{n} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \welshonly{\IPA{ŋ̊}} & \IPA{ŋ}\\
				\tiny רוטט      & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{r̥} & \IPA{r} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ }\\
				\tiny חוכך      & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{f} & \IPA{v} & \IPA{θ} & \IPA{ð} & \IPA{s} &\welshonly{\IPA{(z)}}& \welshonly{\IPA{ʃ}} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{χ} & \IPA{ } & \IPA{h} & \IPA{ }\\
				\tiny חוכך צדי  & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ɬ} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ }\\
				\tiny מקורב     & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{j} & \IPA{ } & \IPA{ }\\
				\tiny מקורב צדי & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{l} & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ } & \IPA{ }\\
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{columns}

	\welshonly{{\tiny{}מחונכך בתר־מכתשי:} \L{(\IPA{t͡ʃ}) (\IPA{d͡ʒ})}}\quad
	{\tiny{}מקורב שפתי־וילוני:} \L{\only<2>{\alert{\IPA{ʍ}}} \IPA{w}}
\end{frame}


\begin{frame}{תנועות}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			וולשית\\\\
			{\includegraphics[keepaspectratio, width=1\textwidth, height=\textheight]{media/vowels.png}}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			סינדרין\\\\
			{\includegraphics[keepaspectratio, width=1\textwidth, height=\textheight]{media/sindarin/sindarin-vowels.eps}}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\againframe<4>{sindarin-structure}


\begin{frame}{שני צירי זמן: פנימי וחיצוני}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			{\includegraphics[keepaspectratio, width=1\textwidth, height=\textheight]{media/sindarin/2D.eps}}%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:2D_Cartesian.svg
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			{\includegraphics[keepaspectratio, width=1\textwidth, height=\textheight]{media/sindarin/3D.eps}}%https://commons.wikimedia.org/wiki/File:3D_Cartesian.svg
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\againframe<3>{aragorn}


\begin{frame}{מערכת המוטציות}
	\small
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			וולשית\\
			~
			%\vspace{1\baselineskip}

			\begin{tabular}{cccc}
				{בסיס} & \gram{len} & \gram{nas} & \gram{asp}\\
				\midrule
				{\IPAgentium{p}} & \IPAgentium{b} & \IPAgentium{m̥} & \IPAgentium{f}\\
				{\IPAgentium{t}} & \IPAgentium{d} & \IPAgentium{n̥} & \IPAgentium{θ}\\
				{\IPAgentium{k}} & \IPAgentium{g} & \IPAgentium{ŋ̊} & \IPAgentium{χ}\\
				\\
				{\IPAgentium{b}} & \IPAgentium{v} & \IPAgentium{m}\\
				{\IPAgentium{d}} & \IPAgentium{ð} & \IPAgentium{n}\\
				{\IPAgentium{g}} & \IPAgentium{∅} & \IPAgentium{ŋ}\\
				\\
				{\IPAgentium{m}} & \IPAgentium{v}\\
				{\IPAgentium{ɬ}} & \IPAgentium{l}\\
				{\IPAgentium{r̥}} & \IPAgentium{r}\\
			\end{tabular}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\centering
			\only<1>{
				נולדורין מוקדמת\\
				{\scriptsize (\L{Lam na Ngoluith})}%tolkien.j.r.r:2001:lam-na-ngoluith
				%\vspace{1\baselineskip}

				\begin{tabular}{cccc}
					{בסיס} & \gram{len} & \gram{nas} & \gram{hard}\\
					\midrule
					{\IPAgentium{p}} & \IPAgentium{b} & \IPAgentium{f} & \IPAgentium{f}\\
					{\IPAgentium{t}} & \IPAgentium{d} & \IPAgentium{θ} & \IPAgentium{θ}\\
					{\IPAgentium{k}} & \IPAgentium{g} & \IPAgentium{x} & \IPAgentium{x}\\
					\\
					{\IPAgentium{b}} & \IPAgentium{v} & \IPAgentium{m}\\
					{\IPAgentium{d}} & \IPAgentium{ð} & \IPAgentium{n}\\
					{\IPAgentium{g}} & \IPAgentium{∅} & \IPAgentium{ŋ}\\
					\\
					\L{{\IPAgentium{(*ᵐ)b}}} & \IPAgentium{m} & \IPAgentium{m}\\
					\L{{\IPAgentium{(*ⁿ)d}}} & \IPAgentium{n} & \IPAgentium{n}\\
					\L{{\IPAgentium{(*ᵑ)g}}} & \IPAgentium{ŋ} & \IPAgentium{ŋ}\\
				\end{tabular}
			}
			\only<2>{
				סינדרין\\
				{\scriptsize (לפי ניתוח של דיוויד סאלו)}
				%\vspace{1\baselineskip}

				\scriptsize{}\setstretch{1}
				\begin{tabular}{cccccc}
					{בסיס} & \gram{len} & \gram{nas} & \gram{stop} & \gram{liq} & \gram{mix}\\
					\midrule
					{\IPAgentium{p}} & \IPAgentium{b} & \IPAgentium{f} & \IPAgentium{f} & \IPAgentium{f} & \IPAgentium{b}\\
					{\IPAgentium{t}} & \IPAgentium{d} & \IPAgentium{θ} & \IPAgentium{θ} & \IPAgentium{θ} & \IPAgentium{d}\\
					{\IPAgentium{k}} & \IPAgentium{g} & \IPAgentium{x} & \IPAgentium{x} & \IPAgentium{x} & \IPAgentium{g}\\
					\\
					{\IPAgentium{b}} & \IPAgentium{v} & \IPAgentium{m} & & \IPAgentium{v} \\
					{\IPAgentium{d}} & \IPAgentium{ð} & \IPAgentium{n} & & \IPAgentium{ð} \\
					{\IPAgentium{g}} & \IPAgentium{∅} & \IPAgentium{ŋ} & & \IPAgentium{∅} \\
					\\
					{\IPAgentium{m}} & \IPAgentium{v} & \IPAgentium{ } & \IPAgentium{ } & \IPAgentium{v} & \IPAgentium{ }\\
					{\IPAgentium{ɬ}} & \IPAgentium{l} & \IPAgentium{l} & \IPAgentium{l} & \IPAgentium{l} & \IPAgentium{l}\\
					{\IPAgentium{r̥}} & \IPAgentium{r} & \IPAgentium{r} & \IPAgentium{r} & \IPAgentium{r} & \IPAgentium{r}\\
					\\
					{\IPAgentium{s}} & \IPAgentium{h} & \IPAgentium{ } & \IPAgentium{ } & \IPAgentium{ } & \IPAgentium{h}\\
					{\IPAgentium{h}} & \IPAgentium{χ} & \IPAgentium{χ} & \IPAgentium{χ} & \IPAgentium{χ} & \IPAgentium{χ}\\
					{\IPAgentium{ʍ}} & \IPAgentium{χw} & \IPAgentium{χw} & \IPAgentium{χw} & \IPAgentium{χw} & \IPAgentium{χw}\\
					\\
					\L{{\IPAgentium{(*ᵐ)b}}} & \IPAgentium{m} & \IPAgentium{mb} & \IPAgentium{mb} & \IPAgentium{m} & \IPAgentium{mb}\\
					\L{{\IPAgentium{(*ⁿ)d}}} & \IPAgentium{n} & \IPAgentium{nd} & \IPAgentium{nd} & \IPAgentium{n} & \IPAgentium{nd}\\
					\L{{\IPAgentium{(*ᵑ)g}}} & \IPAgentium{ŋ} & \IPAgentium{ŋg} & \IPAgentium{ŋg} & \IPAgentium{ŋ} & \IPAgentium{ŋg}\\
				\end{tabular}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\againframe<5>{sindarin-structure}


\begin{frame}{ריבוי באפופוניה}
	\begin{cymraeg}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{rll>{\qquad}llr}
				\multicolumn{3}{c}{\H{סינדרין}} & \multicolumn{3}{c}{\H{וולשית}}\\
				\midrule{}
				\H{כף־רגל} & tâl & tail & arth & eirth & \H{דוב}\\
				\H{עץ בוקיצה} & lalven & lelvin & carreg & cerrig & \H{אבן}\\
				\H{גבעה} & amon & emyn & asgwrn & esgyrn & \H{עֶצֶם}\\
				\H{אורק} & orch & yrch & corff & cyrff & \H{גוף)ה(}\\
				\H{עץ צפצפה} & tulus & tylys & twll & tyllau & \H{חור}
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<6>{sindarin-structure}


\againframe<5>{aragorn}


\darkimageframe{media/sindarin/durin.jpg} % https://i.pinimg.com/originals/23/76/7e/23767ea9b212f056df617a558c64d5e8.jpg


\begin{frame}{סמיכות}
	\begin{cymraeg}
		\begingl[everyglc=\fontspec{Open Sans Hebrew Light}]
			\gla Ennyn Durin aran Moria//
			\glb[everyglb=\latinlightfont]
				Pyrth Dwryn brenin Moria//
			\glc שער.\Pl{} \Pn{} מלך מוריה//
			\glft שערי דורין מלך מוריה//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<4>{aragorn}


\begin{frame}{סמיכות}
	\begin{cymraeg}
		\begingl[everyglc=\fontspec{Open Sans Hebrew Light}]
			\gla Condir i Drann//
			\glb[everyglb=\latinlightfont]
				Maer y Sir//
			\glc ראש־עיר \Def{} \Len{}\textbackslash{}פלך//
			\glft ראש־העיר של הפלך//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<7>{sindarin-structure}


\darkimageframe{media/sindarin/etymologies.png}% http://tolkiengateway.net/w/images/8/8a/Etymologies_folio_93.png


\begin{frame}{כמה דוגמאות להשתלשלות צורנית ב„אטימולוגיות”, מול וולשית}
	\footnotesize
	\begin{cymraeg}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{LOK-} *‘great serpent, dragon’\par
			Quenya \foreign{lóke} ‘dragon’\par
			Noldorin \foreign{lhûg} ‘dragon’\par
			Welsh \foreign{llyg} ‘shrew, (field-)mouse’~< Proto-Brythonic \foreign{*llug} < Proto-Celtic \foreign{*lukoss} ‘mouse’

			\item \textbf{ROK-}\par
			Q. \foreign{rokko} ‘horse’\par
			N. \foreign{roch} ‘horse’\par
			W. \foreign{bach} ‘small’~< PBr.~\foreign{\IPAgentium{*bɨx}}~< PCelt.~\foreign{*bikkos} ‘small’

			\item \textbf{RŌ-} ‘rise’~+ \textbf{MEN-} ‘place, spot’\par
			Q. \foreign{rómen} ‘east’\par
			N. \foreign{rhûn (<rhufen)} ‘east’\par
			W. \foreign{Rhufain}~< ?Latin \foreign{rōmānus}\par
			W. \foreign{dŵr} ‘water’~< \foreign{dwfr} < Middle Welsh \foreign{dwfyr} < PBr. \foreign{*duβr} < PCelt. \foreign{*dubros} ‘water’ < PIE \foreign{\IPAgentium{*dʰubrós}} ‘deep’
		\end{itemize}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<8>{sindarin-structure}


\begin{frame}{דמיון לקסיקלי}
	%\vspace{\baselineskip}
	\footnotesize
	\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{l>{\scriptsize}ll>{\scriptsize}l}
			\multicolumn{2}{c}{\H{סינדרין}} & \multicolumn{2}{c}{\H{וולשית}}\\
			\midrule
			carag & spike, tooth of rock & carreg & stone\\
			doron & oak & derwen & oak\\
			ifant & aged, having lived long, old & ifanc & young\\
			lhanc & throat & llwnc (SW) & throat, gullet\\
			lhîn & pool & llyn & lake\\
			malen & yellow & \Stack{melyn (\M{})\\melen (\F{})} & yellow\\
			rhem, rhemb & frequent, numerous & rhif & number\\
			rhîw (S) & winter season & rhew & ice\\
			sîdh (\gram{len} hîdh) & peace & hedd & peace\\
			sin (\gram{len} hin) & \gram{dem.prox.pl} & hyn & \gram{dem.prox.pl}\\
			tofn & lowlying, deep, low & \Stack{dwfn (\M{})\\dofn (\F{})} & deep, profound
		\end{tabular}

	\vfill{}

	\begin{flushright}
		‘[…] A chance-meeting, as we say in Middle-earth.’

		\footnotesize{}— Gandalf in \textit{the Quest of Erebor} (Unfinished Tales)
	\end{flushright}
	\end{cymraeg}
\end{frame}
